% Configuracoes alternativas
%\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
%\documentclass[a4paper]{scrartcl}
%\documentclass[12pt]{article}
%\documentclass[twoside]{article}

% Configuracao inicial adotada
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry} % Largura da margem
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}                   % Insere link, url
%\hypersetup{colorlinks, linkcolor=red} % Configuracoes do hyperref
%\usepackage{subfig}

% Definir o caminho das figuras na linha abaixo
\graphicspath{{figuras/}}  

% Configuracao e definicao de titulo
%\usepackage{titlesec}
%\titleformat*{\section}{\ttfamily\Large\uppercase}
\title{\ttfamily \uppercase{Macetes de desenvolvimento \textit{web} com
       \textit{framework} Django}}
\author{\ttfamily \uppercase{Fernando Cezar}}
%\date{}

%\fancyhead[RE,LO]{\includegraphics[scale=1.0{logo.png}]}
\begin{document} 

\maketitle
\tableofcontents

\section*{Introdução}
Neste texto, estão compilados os passos e anotações de estudos relativos ao
tema desenvolvimento \textit{web}. Comandos digitados em terminal Linux 
estão escritos em negrito, como no exemplo 
\begin{description}
\item learning\_log\textdollar\ \textbf{virtualenv ll\_env}\ 
\end{description}
assim convencionados para facilitar a identifiação de quais linhas no texto equivalem
a linhas de terminal.



%#################################################################
\section{Passos do livro \textit{Curso Intensivo de Python} de Eric Matthes}

%#################################################################
\subsection{Parte inicial de criação do projeto} 
Fase inicial com execuções mínimas até a visualização
de página com a primeira ativação do servidor local.

\begin{enumerate}
\item Criar pasta do projeto.

\textdollar\ \textbf{mkdir learning\_log} 

\item Criar ambiente virtual dentro da pasta do projeto.

learning\_log\textdollar\ \textbf{virtualenv ll\_env}

\item Ativar ambiente virtual.

learning\_log\textdollar\ \textbf{source ll\_env/bin/activate}

   \begin{itemize}
   \item Para desativar ambiente virtual.

   learning\_log\textdollar\ \textbf{deactivate}
   \end{itemize}

\item Instalar o Django dentro do ambiente virtual. (Para o python3, deve-se
	usar o pip3 no lugar de pip.)

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{pip install Django}

\item Criar um projeto em Django (dentro do ambiente virtual ativo)

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{django-admin.py startproject learning\_log .}

   Observe o ponto "." ao final do comando. No exemplo do livro,
   "nome\_projeto" foi igual a "nome\_da\_pasta".

\item Criar um banco de dados (fala-se em "migrar").

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py migrate}

   Deve-se migrar o banco de dados sempre que o modificamos

\item Rodar o servidor para visualizar o projeto.

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py runserver}


   Deve-se abrir o navegador de internet para visualizá-lo.
   Endereço: \url{http://127.0.0.1:8000/} ou 
   \newline \url{http://localhost:8000/}  .

\end{enumerate}

%#####################################################################
\subsection{Criação de aplicação, modelo e superusuário}

\begin{enumerate}
\item Iniciar (ou criar) uma aplicação e definir modelos.

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py startapp learning\_logs}

   Define-se modelos em .../learning\_logs/models.py e ativa-se o
   modelo em .../learning\_log/settings.py .

\item Modificar o banco de dados para armazenar dados de novos modelos.

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py makemigrations learning\_logs}

\item Aplicar migração no projeto.

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py migrate}

\item Criar superusuário (ou administrador).

(ll\_env) learning\_log\textdollar\ \textbf{python manage.py createsuperuser}

\end{enumerate}


%################################################################
%################################################################
%################################################################
\section{Anotações do curso EAD de Gregory Pacheco}
Curso da Udemy \textit{Desenvolva uma aplicação com Django 2.0 e deploy no Heroku} .

\subsection{Anotações gerais}

\begin{itemize}
	\item O diretório \textit{templates} é criado onde está o arquivo 
		\textit{manage.py}.

	\item Aplicação auxiliar para programadores, recomendado para 
   desenvolvimento web: Pycharm . Para abrir, executar no terminal ( ou por
   ALT $+<$F2$>$ ):

		\textdollar\ \textbf{pycharm.sh}


	\item Para criar a estrutura \textit{html} automática e padrão no Pycharm:

	\textbf{ html:5 $<$TAB$>$}

\item Para inserir comentários em código \textit{html}:

   $<$!-\ - comentários -\ -$>$

\item Para ativar o ambiente virtual chamado "virtual\_env":

	\textdollar\ \textbf{source virtual\_env/bin/activate}
   
		Para desativar:

		\textdollar\ \textbf{deactivate}
 
\item Escolher versao do Django para instalar no ambiente virtual.

	\textdollar\ \textbf{pip install django=2.0}

\item  Página github de Gregory com instruções de deploy do django para o Heroku:

	\url{https://github.com/Gpzim98/django-heroku}


\end{itemize}


%################################################################
\subsection{As etapas, da criação do projeto ao \textit{deploy} do projeto}

\begin{enumerate}

	\item Criar pasta para o projeto e acessá-lo para executar a próxima etapa.

		\textdollar\ \textbf{mkdir nome\_do\_pasta}

	\item Criar ambiente virtual.

		\textdollar\ \textbf{python3 -m venv myvenv}

		Observação. Acima, \textit{myvenv} foi o nome escolhido para 
		o ambiente virtual. Note que o ambiente virtual foi definido com o
		\textit{python} de versão 3; portanto, ao ativar este ambiente, digitando
		\textit{python} no terminal -- e não \textit{python3} -- a versão 3 é a ativada.

	\item Ativar o ambiente virtual.

		\textdollar\ \textbf{source myvenv/bin/activate}

\item Instalar o django no ambiente virtual. Para escolher versão,
	fazer \textit{django=2.0}, por exemplo. Se não for escolhida versão alguma,
será instalada a versão do Django mais nova.

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{pip install django==2.0}
   
	\item Instalar o \textit{Pillow} para uso de imagens.
		
	        (myvenv) \textdollar\ \textbf{ pip install Pillow}

	\item Criar projeto Django. Uma vez criado o projeto, passamos a utilizar o
		Pycharm.

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{django-admin startproject novo\_projeto}

	\item Criar aplicação. O projeto é dividido em aplicações. Dentro da aplicação
		é incluído o arquivo \textit{models.py} .

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{python manage.py startapp novo\_app }

	\item Versionar com o Git (Ferramenta de gestão de código \textit{online}). 
                Necessário para subir o código no Heroku. Deve ser feito dentro da pasta
		do projeto Django, ou seja, ao nível de \textit{manage.py}.
		Caso seja necessária a
                instalação do Git, executar 
		"\textbf{sudo apt-get install git git-core}" . 

		\textdollar\ \textbf{ git init}

	\item Criar banco de dados.

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{ python manage.py migrate}

	\item Faz a migração dos dados.

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{ python manage.py makemigrations}

	\item Rodar o servidor.
		
		(myvenv) \textdollar\ \textbf{python manage.py runserver}

	\item Criar conta de superusuário/administrador.

		(myvenv) \textdollar\ \textbf{python manage.py createsuperuser}

	\item Instalar o banco de dados \textit{PostgreSQL}.

		\textdollar\ \textbf{sudo apt-get install postgresql-10}

	\item Instalar do visualizador gráfico de banco de dados \textit{pgAdmin}.
		
		\textdollar\ \textbf{sudo apt-get install pgadmin3}

	\item Instalar \textit{ plugin} para funcionamento do \textit{PostgreSQL} no Django.

		\textdollar\ \textbf{pip install psycopg2}

		\textdollar\ \textbf{pip isntall psycopg2-binary}

\item Para determinar quais informações serão ignoradas pelo versionador Git,
	deve-se listar os ítens no arquivo \textit{.gitignore} . Lembrando que é necessário criar este arquivo ao nível de \textit{manage.py} . Para saber quais são os ítens, fazer:

		\textdollar\ \textbf{git status}

	\item Para o git versionar, considerando o \textit{.gitignore}, fazer:

		\textdollar\ \textbf{git add .}

	\item Versionando com Git:
		
		\textdollar\ \textbf{ git commit -m 'First commit'}

	\item Instalações auxiliares:

		\textdollar\ \textbf{ pip install python-decouple}

   \textdollar\ \textbf{ pip install dj-database-url}

   \textdollar\ \textbf{pip install dj-static}

\item Instalação do Heroku:

	\textdollar\ \textbf{sudo apt update}

   \textdollar\ \textbf{sudo apt install snapd}

   \textdollar\ \textbf{sudo snap install --classic heroku}

\item Cria app no heroku ... (primeiro exemplo)

	\textdollar\ \textbf{ heroku apps:create gestao-clientes-ssa}

   Saída:
 
Creating $\spadesuit$ gestao-clientes-ssa... done

https://gestao-clientes-ssa.herokuapp.com/ $\mid$
https://git.heroku.com/gestao-clientes-ssa.git


\item Configura app no heroku.

	\textdollar\ \textbf{ heroku plugins:install heroku-config}

  \textdollar\ \textbf{ heroku config:push --app gestao-clientes-ssa}

    Saída:

Successfully wrote settings to Heroku!

  \textdollar\ \textbf{ heroku config}

    Saída:

=== gestao-clientes-ssa Config Vars

DEBUG:      True

SECRET\_KEY: m2)y+6p)b\&$^{\wedge}$q4$^{\wedge}$smcuf2tyffzd@$^{\wedge}$b\_i8(\&mw$^{\wedge}$78i)bo*76z6q3

\item Publica o app. Observação: antes, precisei excluir o ítem \textit{pkg-resources==0.0.0} do arquivo \textit{requirements-dev.txt}.

  \textdollar\ \textbf{ git push heroku master --force}

\item Cria a base de dados. 

	\textdollar\ \textbf{ heroku run python3 manage.py migrate}

\item Cria superusuario (administrador).

	\textdollar\ \textbf{heroku run python3 manage.py createsuperuser}

\item Omite páginas de erro com informações de programação.

	\textdollar\ \textbf{ heroku config:set DEBUG=False}
\end{enumerate}

\subsubsection{Resumo de instalações}
Algumas instalações já são padrão na distriuição Linux utilizada.
Caso haja necessidade - e não houve - será preciso aplicar:

\begin{itemize}
	\item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install python3.6}

		(Instala o python3.)

	\item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install python3.6-venv}

		(Instala o ambiente virtual.)

	\item \textbf{Pycharm} Gregory recomenda o uso do aplicativo Pycharm
		para melhor a produtividade do trabalho. A instalação é feita por
		\textit{download} de pasta de arquivos e definição do executável no arquivo
		\textit{.procfile} do diretório \textit{home} do usuário. Veja instruções
		em \url{https://www.jetbrains.com/pycharm/} .
		

\end{itemize}
 
Resumo de instalações apt-get:

 \begin{itemize}
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install git git-core}
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install postgresql-10}
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install pgadmin3}
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt-get install python3-tk}
	    % Acima. Depois, configurar segundo notas acima.
	    % Os 3 passos abaixo foram executados para instalacao do heroku
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt update}                     
    \item \textdollar\ \textbf{sudo apt install snapd}              
    \item \textdollar\ \textbf{sudo snap install --classic heroku}  
 \end{itemize}


 Resumo de instalações pip:
 \begin{itemize}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install django==2.0}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install Pillow}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install psycopg2}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip isntall psycopg2-binary}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install python-decouple}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install dj-database-url}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install dj-static}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install django-bootstrap-form}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install numpy}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install scipy}
	 \item \textdollar\ \textbf{pip install matplotlib}

		 (Observe que a última linha acima consta com a instalação
		 da biblioteca \textit{numpy}, a ser utilizada em \textit{views.py}.
		 Qualquer outra biblioteca, como está de matemática, deve ser
		 disponibilizada pelo instalação pip.)
 \end{itemize}

%################################################################
\subsection{ Configurando o \textit{pgAdmin3} }
Deve-se configurar inicialmente o pgAdmin3 para definição
de senha do usuario \textit{postgres}. Sem isso não é possível
iniciar uma conexão com servidor. 
Fonte: vídeo chamado "Instalando PostGreSql e o pgAdmin III",
do \textit{Youtube}, no endereço: 
\begin{description}
	\item \url{https://www.youtube.com/watch?v=9pp1U89rX9o}\ .
\end{description}
As etapas deste vídeo são mostrados abaixo. Deve-se:

\begin{enumerate}

	\item Digitar comando abaixo como administrador (fernandoroot)
para mudar o usuário.

		fernandoroot@lupito:~\textdollar\  \textbf{sudo su - postgres}

	\item Digitar comando \textit{psql} abaixo com usuário postgres.

		postgres@lupito:~\textdollar\ \textbf{psql -d postgres -U postgres}

   Temos como saída:

psql (10.6 (Ubuntu 10.6-0ubuntu0.18.04.1))

Type "help" for help.

		\item Definir a senha de \textit{postgres}, digitando o 
			comando \textit{alter}.

		postgres=\# \textbf{alter user postgres with password 'teste123';}

   Temos como saída:

ALTER ROLE

\item Sair do usuário \textit{postgres} com o comando \textit{ \textbackslash q}.

	postgres=\# \textbf{\textbackslash q}

\item Sair do usuário \textit{postgres} com comando \textit{exit}.

	postgres@lupito:~\textdollar\ \textbf{exit}

   Temos como saída:

sair

fernandoroot@lupito:~\textdollar\

\end{enumerate}


%##########################################################
%##########################################################
%##########################################################
\section{Anotações do curso de Git e Github da \textit{School of Net}}
Endereço do curso de Git e Github da \textit{School of Net}: 

\url{https://www.schoolofnet.com/curso/git/controle-de-versao/git-e-github/}

\begin{itemize}
\item Configuração inicial do Git. Configura nome de usuário, email e 
ativa esquema de cores do git. Digitar no terminal:

   \textdollar\ \textbf{git config --global user.name "Fernando Cezar"}

   \textdollar\ \textbf{git config --global user.email "cezarfas@yahoo.com.br"}

   \textdollar\ \textbf{\textbf{git config --global color.ui true}}

\item Para criar repositório Git:

   \textdollar\ \textbf{git init}

\item Principais comandos Git (vídeo-aula "Os 3 estágios" de commit):

   \begin{itemize}
   \item Para saber o estágio, se \textit{untracked}, \textit{tracked} ou \textit{committed}, digite:
 
   \textdollar\ \textbf{git status}
   
   \item Para mudar de \textit{untracked} para \textit{tracked}:   

   \textdollar\ \textbf{git add $<$arquivo$>$} 

   ou para adicionar tudo:

   \textdollar\ \textbf{git add .}

   \item Para mudar de \textit{tracked} para \textit{untracked}:

   \textdollar\ \textbf{git rm --cached $<$arquivo$>$}

   \item Para mudar de \textit{tracked} para \textit{committed}:

   \textdollar \textbf{git commit -m "comentários"}

   (ou \textdollar\ \textbf{git commit } para usar editor de texto)

   \item Para listar os \textit{commitments}:

   \textdollar\ \textbf{git log}
   \end{itemize}

\end{itemize}





\end{document}
